[Common Language Runtime](#common-language-runtime)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[assembly](#assembly)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[manifest](#manifest)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[IL](#il)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[FCL](#fcl)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[Пространства имен](#пространства-имен)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[CTS](#cts)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[Спецификация](#спецификация)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[Правила видимости типов и доступа к членам типа](#правила-видимости-типов-и-доступа-к-членам-типа)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[Правило CTS](#правило-cts)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[ECMA](#ecma)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;[CLS](#cls)

# Common Language Runtime
> общеязыковая среда выполнения — это среда выполнения, которая подходит для разных языков программирования. Основные возможности CLR (управление памятью, загрузка сборок, безопасность, обработка исключений, синхронизация) доступны в любых языках программирования, использующих эту среду

Cамое важное в CLR — типы, предоставляющие функциональность вашим приложениям и другим типам. Механизм типов позволяет коду, написанному на одном языке программирования, взаимодействовать с кодом, написанным на другом языке. 

Каждый компилятор, предназначенный для CLR, помимо генерирования IL-кода, должен также создавать полные метаданные (metadata) для каждого управляемого модуля. Проще говоря, метаданные — это набор таблиц данных, описывающих то, что определено в модуле, например типы и их члены. 

Метаданные находят много применений. Перечислим лишь некоторые из них. 
  - Метаданные устраняют необходимость в заголовочных и библиотечных файлах при компиляции, так как все сведения об упоминаемых типах/членах содержатся в файле с реализующим их IL-кодом. Компиляторы могут читать метаданные прямо из управляемых модулей. 
  - Среда Microsoft Visual Studio использует метаданные для облегчения написания кода. Ее функция IntelliSense анализирует метаданные и сообщает, какие методы, свойства, события и поля предпочтительны в данном случае и какие именно параметры требуются конкретным методам. 
  - В процессе верификации кода CLR использует метаданные, чтобы убедиться, что код совершает только «безопасные по отношению к типам» операции.
  - Метаданные позволяют сериализовать поля объекта, а затем передать эти данные по сети на удаленный компьютер и там провести процесс десериализации, восстановив объект и его состояние на удаленном компьютере. 
  - Метаданные позволяют сборщику мусора отслеживать жизненный цикл объектов. При помощи метаданных сборщик мусора может определить тип объектов и узнать, какие именно поля в них ссылаются на другие объекты. 

> CLR отвечает за управление исполнением кода (это значит, что на компьютере, выполняющем данное приложение, должна быть установлена платформа .NET Framework).

### assembly
> CLR работает не с модулями, а со сборками.
> Сборка (assembly) — это абстрактное понятие, может состоять из одного или нескольких файлов — все зависит от выбранных средств и компиляторов.
- сборка обеспечивает логическую группировку одного или нескольких управляемых модулей или файлов ресурсов
- наименьшая единица многократного использования, безопасности и управления версиями

Каждая создаваемая сборка представляет собой: 
- либо исполняемое приложение, 
- либо библиотеку DLL (содержащую набор типов для использования в исполняемом приложении). 

> управляемые модули содержат метаданные и программный код IL

Характеристики:
- в сборке определены многократно используемые типы; 
- сборке назначается номер версии; 
- со сборкой может быть связана информация безопасности

Cборка — это единица многократного использования, управления версиями и безопасности типов. Она позволяет распределять типы и ресурсы по отдельным файлам, чтобы ее пользователи могли решить, какие файлы упаковывать и развертывать вместе. Загрузив файл с манифестом, среда CLR может определить, какие файлы сборки содержат типы и ресурсы, на которые ссылается приложение. Любому потребителю сборки достаточно знать лишь имя файла, содержащего манифест, после чего он сможет, не нарушая работы приложения, абстрагироваться от особенностей распределения содержимого сборки по файлам, которое со временем может меняться.
При работе со многими типами, совместно использующими одну версию и набор параметров безопасности, по соображениям производительности рекомендуется размещать все типы в одном файле, не распределяя их по нескольким файлам, не говоря уже о разных сборках. На загрузку каждого файла или сборки CLR и Windows тратят значительное время: на поиск сборки, ее загрузку и инициализацию. Чем меньше файлов и сборок, тем быстрее загрузка, потому уменьшение числа сборок способствует сокращению рабочего пространства и степени фрагментации адресного пространства процесса.

### manifest
- Один из файлов сборки
> Набор таблиц метаданных. Эти таблицы описывают файлы, которые входят в сборку, общедоступные экспортируемые типы, реализованные в файлах сборки, а также относящиеся к сборке файлы ресурсов или данных
> Манифест (manifest) — это еще один набор таблиц метаданных, которые в основном содержат имена файлов, составляющих сборку. Кроме того, эти таблицы описывают версию и региональные стандарты сборки, ее издателя, общедоступные экспортируемые типы, а также все составляющие сборку файлы. 

### IL
> язык более высокого уровня по сравнению с большинством других машинных языков. Это не зависящий от процессора машинный язык. Он позволяет работать с объектами и имеет команды для создания и инициализации объектов, вызова виртуальных методов и непосредственного манипулирования элементами массивов. В нем даже есть команды инициирования и перехвата исключений для обработки ошибок. IL можно рассматривать как объектно-ориентированный машинный язык. 

Компиляторы языков C#, Visual Basic, F# или ассемблер - генерируют IL-код.
Язык ассемблера IL открывает доступ ко всем возможностям CLR (любой другой язык высокого уровня, скорее всего, использует лишь часть возможностей). 

Для выполнения какого-либо метода его IL-код должен быть преобразован в машинные команды. Этим занимается JIT-компилятор (Just-In-Time) среды CLR. 

### FCL
> Framework Class Library — набор сборок в формате DLL, содержащих несколько тысяч определений типов (взаимосвязанные типы объединяются в одно пространство имен), каждый из которых предоставляет некоторую функциональность. 

##### Пространства имен
- Все приложения используют типы из пространства имен System.

| Namespace | Types |
| ------ | ------ |
| System | содержит базовый тип Object, типы для целых чисел, символов, строк, обработки исключений и консольного ввода-вывода, а также набор вспомогательных типов, осуществляющих безопасные преобразования между типами данных, форматирование, генерирование случайных чисел и выполняющих математические функции. |
| System.Data | Типы для взаимодействия с базами данных и обработки данных |
| System.IO | Типы потокового ввода-вывода, обхода дерева каталогов и файлов |
| System.Net | Типы для низкоуровневых сетевых коммуникаций и использования распространенных протоколов Интернета |
| System.Runtime.InteropServices | Типы, позволяющие управляемому коду работать с неуправляемыми платформенными средствами (компонентами COM, функциями Win32 и DLL-библиотек) |
| System.Security | Типы защиты данных и ресурсов |
| System.Text | Типы для работы с разными кодировками (такими, как ANSI и Юникод) |
| System.Threading | Типы асинхронных операций и синхронизации доступа к ресурсам |
| System.Xml | Типы для обработки схем и данных XML |

### CTS
> Common Type System - описывает способ определения и поведение типов.

##### Спецификация:
- Поле — переменная, являющаяся частью состояния объекта. Поля идентифицируются именем и типом. 
- Метод — функция, выполняющая операцию с объектом, часто с изменением его состояния. Метод обладает именем, сигнатурой и модификаторами. 
> Сигнатура определяет количество параметров (и порядок их следования), типы параметров, наличие возвращаемого значения, и если оно имеется — тип значения, возвращаемого методом. 
- Свойство — с точки зрения вызывающей стороны выглядит как поле, но в реализации типа представляет собой метод (или два). Свойства позволяют организовать проверку параметров или состояния объекта перед обращением к значению и/или вычислять его значение только при необходимости. Кроме того, они упрощают синтаксис работы с данными и позволяют создавать «поля», доступные только для чтения или записи. 
- Событие — используется для создания механизма оповещения между объектом и другими заинтересованными объектами. Например, кнопка может поддерживать событие, оповещающее другие объекты о щелчке на ней. 

##### Правила видимости типов и доступа к членам типа
- Закрытый (приватный) доступ — член типа доступен только для других членов того же типа. 
- Доступ в семействе (protected) — член типа доступен для производных типов независимо от того, принадлежат ли они той же сборке или нет. 
- Доступ в семействе и сборке — член типа доступен для производных типов, но только в том случае, если они определяются в той же сборке. Многие языки (например, C# и Visual Basic) не поддерживают этот уровень доступа. Разумеется, в IL-коде он поддерживается. 
- Доступ в сборке — член типа доступен для любого кода, входящего в ту же сборку. Во многих языках доступ в сборке обозначается ключевым словом internal. 
- Доступ в семействе или сборке (protected internal) — член типа доступен для производных типов из любой сборки, а также для любых типов в той же сборке. 
- Открытый доступ — член типа доступен для любого кода в любой сборке. 

> CTS устанавливает правила, по которым сборки формируют границу видимости типа, а CLR обеспечивает выполнение правил видимости.
> CTS определяет правила, управляющие наследованием, работой виртуальных методов, сроком жизни объектов и т. д. 

##### Правило CTS 
все типы должны быть производными (прямо или опосредованно) от предопределенного типа System.Object. Тип Object является корнем иерархии типов, а следовательно, гарантирует, что каждый экземпляр типа обладает минимальным набором аспектов поведения. А если говорить конкретнее, тип System.Object позволяет сделать следующее: 
- сравнить два экземпляра на равенство; 
- получить хеш-код экземпляра; 
- запросить фактический тип экземпляра; 
- выполнить поверхностное (поразрядное) копирование экземпляра; 
- получить строковое представление текущего состояния экземпляра.

##### ECMA
- Компания.Microsoft.предоставляет.CTS.вместе.с.другими.частями. NET.Framework. (форматы.файлов,.метаданные,.IL,.механизм.вызова.P/Invoke.и.т .д ).в.органкомитет.ECMA.с.целью.стандартизации .Стандарт.называется.CLI.(Common.Language. Infrastructure).и.определяется.спецификацией.ECMA-335 .Кроме.того,.компания. Microsoft.предоставила.отдельные.части.FCL,.язык.программирования.C#.(ECMA334).и.язык.программирования.C++/CLI 

### CLS
> Common Language Speciication содержит минимальный набор возможностей, которые должны поддерживаться компилятором для генерирования типов, совместимых с другими компонентами, написанными на других CLS-совместимых языках на базе CLR.
> CLS определяет правила, которым должны соответствовать типы и методы с внешней видимостью, для того чтобы они могли использоваться в любом CLS-совместимом языке программирования. 

![CTS_image](https://gitlab.com/Grigorenko1/clr/raw/master/data/1.Clr/1.clr_1.jpg)

Атрибут 
```[assembly:CLSCompliant(true)]``` 
применяется к сборке и приказывает компилятору следить за тем, чтобы тип с открытым уровнем доступа не содержал конструкций, препятствующих его использованию в другом языке программирования.

[Types ->](https://gitlab.com/Grigorenko1/clr/blob/master/docs/2.Types/1.CommonTypes.md)

[К описанию](https://gitlab.com/Grigorenko1/clr/blob/master/docs/0.Overview/Overview.md#clr)